\section{Specyfikacja użytkowa}

\subsection{Kompilacja i uruchamianie programu}

Kompilacja programu następuje po wydaniu polecenia \texttt{make} w katalogu
zawierającym źródła. Następnie przy pomocy polecenia \texttt{make install}
można dokonać instalacji aplikacji w drzewie katalogów zgodnym ze
specyfikacją \emph{FHS}.

Program uruchamiany jest poleceniem \texttt{sysfence} z 
conajmniej jednym argumentem wskazującym na plik konfiguracyjny.  
W przypadku gdy pliki konfiguracyjne nie zawierają błędów składniowych program
przechodzi do pracy jako demon.

\subsection{Komunikacja z programem}

Po uruchomieniu programu dla każdej reguły tworzony jest proces potomny.
Proces rodzicielski odpowiedzialny jest za zbieranie informacji z systemu. 
Informacje te udostępniane są procesom potomnym za pomocą mechanizmów IPC.

Każdy proces otrzymuje swoją nazwę. W przypadku procesu rodzicielskiego jest
to \texttt{sffetch}, a w przypadku procesów potomnych \texttt{sfwatch}.
Nazwy procesów dostępne są np. po wykonaniu polecenia \texttt{ps wxu} w
kolumnie \texttt{COMMAND}. Podstawowe nazwy wzbogacane są o dodatkowe
informacje:

\begin{itemize}
    \item \texttt{STOPPED} -- gdy proces został zatrzymany,
    \item \texttt{EXEC} -- gdy proces potomny wykonuje polecenie powłoki,
    \item \texttt{'nazwa reguły'} -- dla procesów potomnych.  
\end{itemize}

Informacje te umożliwiają określenie zadań i stanów poszczególnych procesów.

\label{sygnaly}
Komunikacja z procesami odbywa się za pomocą sygnałów. Przydatne sygnały
zamieszczone są w tablicach~\ref{tab:sffetch} i~\ref{tab:sfwatch}. 
%(strona \pageref{tab:sffetch}).
Posługując się sygnałami można tymczasowo wstrzymać sprawdzanie 
całości lub pojedynczych reguł, a następnie je wznowić bez konieczności 
wprowadzania zmian do plików konfiguracyjnych.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Komunikacja z \texttt{sffetch}}
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|} \hline \label{tab:sffetch}
\textbf{Sygnał} &  \multicolumn{1}{p{8cm}|}{\centering \textbf{Reakcja}} \\ \hline 
\texttt{SIGUSR1} &  zatrzymuje proces \texttt{sffetch} i wszystkie 
                    \texttt{sfwatch}\\ \hline
\texttt{SIGCONT} &  wznawia wszystkie procesy\\ \hline
\texttt{SIGTERM} &  poprawnie kończy prace programu: wysyła \texttt{SIGTERM} do wszystkich
                    działających procesów \texttt{sfwatch} oraz zwalnia wszystkie zasoby 
                    (w szczególności IPC) \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

%%

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Komunikacja z \texttt{sffwatch}}
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|} \hline \label{tab:sfwatch}
\textbf{Sygnał} &  \multicolumn{1}{p{8cm}|}{\centering \textbf{Reakcja}} \\ \hline 
\texttt{SIGUSR1} &  zatrzymuje monitorowanie reguły \\ \hline
\texttt{SIGCONT} &  wznawia monitorowanie reguły\\ \hline
\texttt{SIGTERM} &  poprawnie kończy monitorowanie reguły, pozostałe
                    reguły są nadal monitorowane\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Nie zaleca się wysyłania sygnałów \texttt{SIGSTOP} i \texttt{SIGKILL} gdyż mogą
spowodować zakłócenia w pracy pozostałych procesów aplikacji. 

\subsection{Konfiguracja}

Konfiguracja programu wczytywana jest z plików.  Plik konfiguracyjny składa
się z reguł. Każda reguła składa się z trzech części: nazwy, warunku i akcji.
Przykładowy plik z regułami dostępny w \texttt{doc/example.conf}. Plik dodatkowo
zawiera skrócony opis składni języka reguł. Orientacyjny opis gramatyki znajduje
się na stronie~\pageref{gramatyka}.

Poniżej zamieszczamy kilka przykładowych reguł.

{\footnotesize \begin{verbatim}
if "something wrong" {
    la15 > 4.0
    and
    {
        swapfree < 64M
        or
        memfree < 128M
    }
} run 'echo "i wish you were here..." | sendsms +48ADMINCELLPHONE'

rule "high load" { la1 > 3.0 and la15 > 2.0 } log

when "memory low" {
   freemem < 128M
   or
   swapused > 256M
} invoke once 'echo "go buy some memory" | mail me@email.com'
log once
step 60
\end{verbatim} }

Należy zwrócić uwagę że niektóre słowa kluczowe posiadają zamienniki,
np. zamiast \texttt{if} można używać \texttt{rule},\texttt{when} lub
\texttt{on}; zamiast \texttt{run} -- \texttt{invoke} \texttt{exec}
\texttt{execute}. Słowo \texttt{once} jest opcjonalne i modyfikuje
podejmowanie akcji. Wykonywana jest on tylko za pierwszym razem gdy
wyrażenie przyjeło wartość \texttt{TRUE}, dopiero przyjęcie przez
wyrażenie wartości \texttt{FALSE} umożliwia ewentualne powtórne
wykonanie akcji.  Komenda umieszczona po słowie \texttt{run}
przekazywana jest do \texttt{/bin/sh} tak więc może to być zwykłe polecenie,
program lub nawet skrypt. Sprawdzanie reguły jest wstrzymane do chwili 
zakończenia tej akcji.  

Parametrami monitorowanymi w wersji 0.14 programu są:
\begin{itemize}
    \item \textbf{la1} -- obciążenie systemu w ostatniej minucie,
    \item \textbf{la5} -- obciążenie systemu w ciągu ostatnich $5$ minut,
    \item \textbf{la15} -- obciążenie systemu w ciągu ostatnich $15$ minut,
    \item \textbf{freemem} -- wolna pamięć RAM,
    \item \textbf{usedswap} -- wykorzystana pamięć RAM,
    \item \textbf{freeswap} -- wolna przestrzeń wymiany (swap),
    \item \textbf{usedswap} -- wykorzystana przesrzeń wymiany,
    \item \textbf{usedspace} -- zajęta przestrzeń w systemie plików,
    \item \textbf{freespace} -- ilość wolnego miejsca dla systemu plików,
    \item \textbf{availspace} -- dostępny obszar w systemie plików (ilość
    wolnego miejsca po odjęciu przestrzeni zarezerwowanej dla superużytkownika),
    \item \textbf{nproc} -- liczba procesów (także z selekcją wg. użytkownika
    będącego właścicielem oraz stanu, w jakim znajduje się proces)
\end{itemize}

\subsubsection{Obciążenie systemu}

Obciążenie systemu określane jest przez wartość zwaną \emph{load average} (w skrócie
\emph{LA}).
W uproszczeniu jest to średnia liczba procesów czekających w kolejce do wykonania.
Jeśli wartość \emph{load average} przekracza liczbę procesorów używanych przez
system, oznacza to że maszyna jest przeciążona. Jądro udostępnia wartości \emph{LA}
z ostatniej minuty, pięciu oraz piętnastu miut, dzięki czemu można sprawdzić czy
nadmierne obciążenie jest zjawiskiem chwilowym (co zdarza się bardzo często przy
normalnej pracy) czy długotrwałym.

\subsubsection{Ilość pamięci RAM}

Nawet gdy nie jest to konieczne, Linux wykorzystuje niemalże całą wolną przestrzeń
RAM na bufory (\textit{cache}), by mieć możliwość szybkiego wykonania dużych
operacji na dysku. Zawartość większości z tych buforów jest zsynchronizowana z trwałym
nośnikiem i w razie potrzeby wydzielenia pamięci dla nowego procesu, może być
natychmiast zwolniona. Przy takiej strategii zarządzania, podawanie faktycznej ilości
wolnej pamięci mijałoby się z celem. Tak więc ilość wolnej pamięci RAM podawana przez
\emph{sysfence} zawiera również wspomniane bufory dyskowe, a zajętej - jedynie
przestrzeń zajmowaną przez jądro i działające procesy.

Nakładając dolne ograniczenie na ilość wolnej pamięci, należy mieć na uwadze że muszą
zmieścić się w niej bufory, a ich zmniejszenie może bardzo negatywnie wpłynąć na szybkość
operacji dyskowych.

\subsubsection{Liczba procesów}

Przy pomocy słowa kluczowego \texttt{nproc} można monitorować liczbę procesów. Bez
argumentów, \texttt{nproc} zwróci nam liczbę wszystkich aktualnie wykonywanych procesów
i wątków. Mozliwe jest też dokonanie selekcji ze względu na użytkownika będącego
właścicielem oraz na stan procesu,np:

\begin{itemize}
    \item \texttt{nproc ''root'', ''http''} -- zwróci liczbę procesów należących do użytkowników
    \textit{root} i \textit{http}. Można także użyć wartości numerycznej (bez cudzysłowu).
    \item \texttt{nproc uninterruptible, stopped} -- poda ilość procesów w stanie
    \textit{uninterruptible} (czekające na zakończenie operacji wejścia/wyjścia) lub
    \textit{stopped} (zatrzymane, np. śledzone przez debugger).
    \item \texttt{nproc ''root'', ''http''  uninterruptible, stopped} -- przekrój w.w. zbiorów
\end{itemize}


Stany procesów mogą być identyfikowane poniższymi słowami kluczowymi:


\begin{itemize}
    \item działajace (\textit{running}) -- \texttt{running}, \texttt{run},
    \item uśpione (\textit{sleeping}) -- \texttt{sleeping}, \texttt{sleep},
    \item \textit{uninterruptible} -- \texttt{uninterruptible}, \texttt{unint}, \texttt{io},
    \item zatrzymane (\textit{stopped}) -- \texttt{stopped}, \texttt{stop}, \texttt{traced},
    \item zombie -- \texttt{zombie}, \texttt{defunct},
\end{itemize}

Dane dotyczące procesów mogą być niepełne gdy \emph{sysfence} zostanie uruchomiony z
prawami zwykłego użytkownika na systemie z restrykcyjnymi prawami (np. Linux z łatą
\emph{grsecurity} lub \emph{Openwall}).


