\section{Wstęp}

\subsection{Zastosowania programu}
\emph{sysfence} jest demonem działającym w środowisku systemów uniksowych. Jego zadaniem
jest ciągłe śledzenie stanu zasobów systemowych i podejmowanie akcji w razie
wykrycia anomalii przewidzianych przez administratora systemu.
                                                                                                               
Głównym zastosowaniem jest kontrolowanie stabilności pracy serwerów, które działają
pod dużym obciążeniem lub używają niestabilnego oprogramowania (np. aplikacji
,,gubiących'' pamięć). Dzięki programowi \emph{sysfence} możliwe jest proste
zautomatyzowanie czynności takich jak :
\begin{itemize}
    \item
    wyłączanie usług sieciowych gdy system jest nadmiernie obciążony i ponowne 
    uruchamianie ich gdy sytuacja się unormuje,
    \item
    przeładowywanie podejrzanie działających programów gdy brakuje wolnej 
    pamięci RAM lub stopień wykorzystania przestrzeni wymiany wskazuje na "wycieki" 
    pamięci,
    \item
    ostrzeganie gdy kończy się miejsce na partycjach dyskowych,

    \item
    informowanie administratorów poprzez pocztę lub SMS o nieprawidłowościach w pracy systemu.
\end{itemize}

Powyższa lista stanowi tylko przykład. Dzięki pełnej swobodzie w konfiguracji 
i możliwości działania z prawami zwykłego użytkownika, \emph{sysfence} może być 
wykorzystany do innych zastosowań, nie tylko przez administratorów. Dla przykładu,
korzystać z niego mogą programiści zajmujący się dużymi aplikacjami, które
na skutek błędów w kodzie byłyby w stanie przeciążyć stację roboczą i uniemożliwić
dalszą pracę.

\subsection{Rozwój projektu}
Pisząc projekt kierowaliśmy się zasadami panującymi w środowisku OpenSource.
Cały kod programu objęty jest licencją GPL. Repozytorium CVS jest publicznie
dostępne, a co jakiś czas, po zakończeniu kolejnego etapu prac, wydawane były
kolejne wersje aplikacji (w momencie zakończenia projektu licencjackiego planujemy
wydać wersję 0.14).

Pomimo młodego wieku, a co za tym idzie - niewielkiej popularności aplikacji,
taka strategia przyniosła pierwsze efekty w postaci łaty przysłanej nam przez
jednego z użytkowników. Poprawka dotyczyła ustawień kompilatora oraz zależności
pomiędzy modułami projektu.

Aktualnie \emph{sysfence} wchodzi w skład dystrybucji \emph{PLD} oraz \emph{Sorcerer}
systemu \emph{GNU/Linux}. Trwają prace nad przygotowaniem pakietów dla \emph{Debiana}.

Stronę domową naszego projektu można znaleźć pod adresem
\texttt{http://sysfence.sourceforge.net}.

